\chapter[Implementación]{
  \label{chp:implementacion}
  Implementación
}
\minitoc
\newpage

En el presente capítulo se prestará atención a la arquitectura de la aplicación,
es decir, a los bloques de construcción del programa. Los componentes son:
paquetes, librerías, frameworks, \textit{APIs}, etc descritos en términos de
módulos, clases, funciones y algoritmos. En esencia se trata del software y de
la organización del código fuente. Se mostrarán fragmentos de código del
software implementado con los aspectos más significativos. Esta parte de la
documentación técnica es de gran importancia para comprender el proyecto.


\section{Organización del código fuente}

El código fuente de todo el proyecto, incluida la presente memoria realizada en
\LaTeX, se ha gestionando en Git, usando el flujo de trabajo Git-Flow. Se ha
estructurado el código fuente de esta forma:

\begin{figure}[H]
\setlength{\DTbaselineskip}{5pt}
\renewcommand*\DTstylecomment{\rmfamily\color{green}\textsc}
%\renewcommand*\DTstyle{\ttfamily}
\centering\tiny
\scalebox{0.7}{
  \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
  \dirtree{%
    .1 \normalsize{\textbf{\software}}.
    .2 addons.
    .3 \_\_init\_\_.py.
    .3 \textcolor{red}{Files}.
    .4 files.py.
    .4 GTKfiles.py.
    .4 \_\_init\_\_.py.
    .4 locale.
    .5 en.
    .6 LC\_MESSAGES.
    .7 photoplace.files.mo.
    .5 es.
    .6 LC\_MESSAGES.
    .7 photoplace.files.mo.
    .5 gl.
    .6 LC\_MESSAGES.
    .7 photoplace.files.mo.
    .3 po.
    .4 en.po.
    .4 es.po.
    .4 gl.po.
    .4 photoplace.files.pot.
    .3 \textcolor{red}{GPXData}.
    .4 \_\_init\_\_.py.
    .4 gpxdata.py.
    .4 GTKGpxdata.py.
    .4 KMLGpxdata.py.
    .4 locale.
    .5 en.
    .6 LC\_MESSAGES.
    .7 photoplace.gpxdata.mo.
    .5 es.
    .6 LC\_MESSAGES.
    .7 photoplace.gpxdata.mo.
    .5 gl.
    .6 LC\_MESSAGES.
    .7 photoplace.gpxdata.mo.
    .3 po.
    .4 en.po.
    .4 es.po.
    .4 gl.po.
    .4 photoplace.gpxdata.pot.
    .3 \textcolor{red}{Tour}.
    .4 \_\_init\_\_.py.
    .4 tour.py.
    .4 GTKtour.py.
    .4 KmlgxTour.py.
    .4 MP3Info.py.
    .4 locale.
    .5 en.
    .6 LC\_MESSAGES.
    .7 photoplace.tour.mo.
    .5 es.
    .6 LC\_MESSAGES.
    .7 photoplace.tour.mo.
    .5 gl.
    .6 LC\_MESSAGES.
    .7 photoplace.tour.mo.
    .3 po.
    .4 en.po.
    .4 es.po.
    .4 gl.po.
    .4 photoplace.tour.pot.
    .2 \vdots.
    }
  \caption{\textcolor{red}{Extensiones} o \textcolor{red}{\textit{Plugins}}}
  \label{dir:extensiones}
  \end{subfigure}
}%
\scalebox{0.7}{
  \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
  \dirtree{%
    .1 \vdots.
    .2 lib.
    .3 \textcolor{green}{PhotoPlace}.
    .4 \_\_init\_\_.py.
    .4 stateHandler.py.
    .4 userFacade.py.
    .4 definitions.py.
    .4 Facade.py.
    .4 loggingHandler.py.
    .4 observerHandler.py.
    .4 Actions.
    .5 \_\_init\_\_.py.
    .5 Interface.py.
    .5 loadPhotosAction.py.
    .5 doTemplatesAction.py.
    .5 readGPXAction.py.
    .5 geolocateAction.py.
    .5 makeKMLAction.py.
    .5 writeExifAction.py.
    .5 saveFilesAction.py.
    .4 DataTypes.
    .5 \_\_init\_\_.py.
    .5 geoPhotoData.py.
    .5 kmlData.py.
    .4 Plugins.
    .5 \_\_init\_\_.py.
    .5 Interface.py.
    .5 pluginManager.py.
    .4 UserInterface.
    .5 \_\_init\_\_.py.
    .5 Interface.py.
    .5 commandUI.py.
    .5 GTKUI.py.
    .5 GTKPhotoInfo.py.
    .5 GTKTemplateEditor.py.
    .5 GTKUIdefinitions.py.
    .5 GTKVariableEditor.py.
    .3 \textcolor{blue}{\textbf{pyGPX}}.
    .4 doc.
    .4 \_\_init\_\_.py.
    .4 gpxparser.py.
    .4 gpxdata.py.
    .4 geomath.py.
    .4 exceptions.py.
    .4 locale.
    .5 en.
    .6 LC\_MESSAGES.
    .7 pygpx.mo.
    .5 es.
    .6 LC\_MESSAGES.
    .7 pygpx.mo.
    .4 po.
    .5 en.po.
    .5 es.po.
    .5 pygpx.pot.
    .4 test.
    .5 ruta.gpx.
    .5 test.py.
    .3 \textcolor{blue}{\textbf{sXMLTemplate}}.
    .4 doc.
    .5 sxmltemplate.exceptions.html.
    .5 sxmltemplate.html.
    .5 sxmltemplate.sxmltemplate.html.
    .4 \_\_init\_\_.py.
    .4 sxmltemplate.py.
    .4 exceptions.py.
    .4 locale.
    .5 en.
    .6 LC\_MESSAGES.
    .7 sxmltemplate.mo.
    .5 es.
    .6 LC\_MESSAGES.
    .7 sxmltemplate.mo.
    .4 po.
    .5 en.po.
    .5 es.po.
    .5 sxmltemplate.pot.
    .4 test.
    .5 test.py.
    .2 \vdots.
    }
  \caption{\textcolor{blue}{Módulos} y \textcolor{green}{librerías}}
  \label{dir:modulos}
  \end{subfigure}
}%
\scalebox{0.7}{
  \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
  \dirtree{%
    .1 \vdots.
    .2 photoplace.py.
    .2 LICENSE.txt.
    .2 README.txt.
    .2 locale.
    .3 en.
    .4 LC\_MESSAGES.
    .5 photoplace.mo.
    .3 es.
    .4 LC\_MESSAGES.
    .5 photoplace.mo.
    .3 po.
    .4 en.po.
    .4 es.po.
    .4 gettext.commands.
    .4 photoplace.pot.
    .2 share.
    .3 conf.
    .4 photoplace.cfg.
    .3 gtkui.
    .4 photoinfo.ui.
    .4 photoinfo.ui.h.
    .4 photoplace.ico.
    .4 photoplace.png.
    .4 photoplace.ui.
    .4 photoplace.ui.h.
    .4 templateeditor.ui.
    .4 templateeditor.ui.h.
    .4 variableeditor.ui.
    .4 variableeditor.ui.h.
    .3 templates.
    .4 en.
    .5 GlobalDescription.xhtml.
    .5 layout.template.kml.
    .5 PathDescription.xhtml.
    .5 PhotoDescription.xhtml.
    .5 WptDescription.xhtml.
    .4 es.
    .5 GlobalDescription.xhtml.
    .5 layout.template.kml.
    .5 PathDescription.xhtml.
    .5 PhotoDescription.xhtml.
    .5 WptDescription.xhtml.
    .4 GlobalDescription.xhtml.
    .4 layout.template.kml.
    .4 PathDescription.xhtml.
    .4 PhotoDescription.xhtml.
    .4 WptDescription.xhtml.
    }
  \caption{Recursos y plantillas}
  \label{dir:recursos}
  \end{subfigure}
}
\caption{Estructura de directorios y ficheros de \software}
\label{fig:dir}
\end{figure}

Por su extensión, la implementación web con Django no se ha mostrado en la
gráfica anterior, su estructura se explicará en la sección correspondiente.
Además, la documentación, esta memoria, los ficheros para generar el instalador
y los paquetes se encuentra en el directorio padre.

Esta estructura\footnote{Se puede visualizar la estructura en la web del 
proyecto en \newline \url{http://code.google.com/p/photoplace/source/browse}}
facilita la implementación de nuevas funcionalidades. Por ejemplo,
para desarrollar una extensión nueva, basta con crear un directorio dentro de
\textit{Addons}; para crear plantillas para internacionalización, simplemente
colocar la traducción en el directorio adecuado y para una nueva librería,
ponerla en la estructura del segundo esquema. Los nuevos recursos serán
automáticamente añadidos al proyecto.


\section{Arquitectura global}

Como se ha mostrado en el capítulo de diseño, el programa se divide en varias
partes diferenciadas. En esta sección se mostrará la arquitectura global:

\begin{itemize}
 \item \textbf{Entidades} que implementan los objetos del dominio.
 \item \textbf{Acciones} o subprocesos en los que se han dividido los requisitos.
 \item \textbf{Extensiones} o \textbf{\glspl{plugin}} para añadir funcionalidades dinámicamente.
 \item \textbf{Interfaz de usuario} (\gls{GUI}) desarrollada en \gls{GTK}.
 \item \textbf{Instalador y paquetes} para distribuir el programa.
 \item \textbf{Aplicación web}, implementación de la versión web.
\end{itemize}

\subsection{Entidades}

La implementación de las entidades del dominio se explica a continuación.

\subsubsection{Clase \textit{PhotoPlace.DataTypes.geoPhotoData}}

Esta clase representa cada una de las fotografías, procesa la información \gls{Exif} de cada
objeto, escribe y lee los \glspl{metadato}, usando para ello la librería \textit{pyExiv2}.
Implementa la interfaz de los objetos \textit{dict} (diccionarios hash) de Python,
de forma que todas las etiquetas Exif y atributos pueden ser accedidos como si el
objeto fuese un array asociativo. Además es capaz de clonar fotos y/o cambiar el
tamaño manteniendo las etiquetas Exif, para ello usa la librería \textit{Pillow}.

\subsubsection{Clase \textit{PhotoPlace.DataTypes.kmlData}}

Modeliza el documento \gls{kml} de salida del programa. Internamente depende de la clase
\textbf{SXMLTemplate}. El documento se construye a partir de una plantilla base
(definida por \texttt{definitions.PhotoPlace\_Cfg\_main\_kmltemplate}) a la que se añaden
recursivamente otros documentos plantilla. En la plantilla se definen variables,
que al ser procesadas se sustituyen por los datos generados para cada fotografía.
Más adelante se detalla la implementación del módulo \textit{SXMLTemplate}.


\subsubsection{Librería \textit{pyGPX}}

Constituye un paquete independiente y reutilizable en otras aplicaciones que modeliza todas las
clases para representar un documento \gls{gpx} a través de la clase \textbf{\textit{pyGPX.GPX}}:

\begin{itemize}
 \item \textbf{\textit{pyGPX.GPXItem}} es una clase abstracta de la que heredan las demás.
 \item \textbf{\textit{pyGPX.GPXPoint}} modeliza los \glspl{waypoint} (localizaciones del usuario) y
 puntos que componen las siguientes clases. Tiene métodos para determinar si dos
 puntos coinciden en el mismo lugar y calcula la distancia ellos y el rumbo entre ambos.
 \item \textbf{\textit{pyGPX.GPXSegment}} es una lista temporalmente ordenada de
 puntos con una serie de operadores que permiten calcular distancias, tiempos,
 velocidades y lo más importante para la geolocalización determinar el punto
 más cercano a un tiempo dado.
 \item \textbf{\textit{pyGPX.GPXTrack}} es una lista ordenada de segmentos \textit{pyGPX.GPXSegment}
 que representa tanto las rutas (\glspl{route}) como los caminos (\glspl{track})
 del documento GPX.
\end{itemize}

Se compone de dos submódulos:

\begin{itemize}
 \item \textit{pyGPX.geomath} que agrupa varios métodos para realizar cálculos con
 las variables geográficas (distancias, rumbos, altitudes, etc.) e implementa el
 algoritmo de simplificación de puntos Ramer–Douglas–Peucker que se detallará en la
 sección~\ref{RDP}.
 Todos los métodos aquí agrupados no se basan en clases, sólo en tipos de datos básicos 
 de Python, de esta forma se permite la adaptabilidad a otros proyectos y módulos.
 \item \textbf{\textit{pyGPX.GPXParser}} es una clase que sirve para analizar y compilar un
 fichero GPX y generar un objeto \textbf{\textit{pyGPX.GPX}}.
\end{itemize}

Este módulo dispone de traducciones completas a los idiomas Inglés, Castellano y Gallego
usando las funcionalidades \textit{gettext}.


\subsubsection{Librería \textit{SXMLTemplate} y programa \textit{csv2xmlgen}}

Es un paquete reutilizable para generar ficheros \gls{xml} a partir de plantillas y, al
igual que el anterior, también está traducido al Inglés, Castellano y Gallego, de
esta forma basta copiar los ficheros Python a un nuevo proyecto para poder utilizarlo.

Se usa para los siguientes propósitos:
\begin{itemize}
 \item El documento \gls{kml} maestro que se usará para generar el fichero KML final.
 \item La plantilla \gls{xhtml} que se procesará con los datos asociados a cada fotografía.
\end{itemize}

En base a este paquete también se ha desarrollado otro programa llamado
\textit{\textbf{csv2xmlgen}}\footnote{Disponible en \url{http://code.google.com/p/csv2xmlgen/}}.
Este programa emplea la misma táctica para generar ficheros XML a partir de un
fichero XML definido como plantilla junto con una serie de variables. Las variables
tomarán el valor de cada una de las filas que componen el documento \gls{CSV}. En este programa
funciona de la misma forma, procesando las variables (datos) que define y asigna el
usuario. \\

\begin{lstlisting}[language=Python,caption={Implementación de SXMLTemplate},label={lst:SXMLTemplate}]
class SXMLTemplate:
    """
    Base class for Simple XML Templates

    It generates a XML DOM document that is based on a xml template source (file, string ...)
    that will be filled with external data by appending the selected new xml elements with
    data. Into XML input template, it changes all keys with the format $(key|defautlvalue)s
    into the data of "key" from the param dictionary, or "defaultvalue" if key is not found
    in dictionary.

    Public Attibutes:
    
        :param sizeLimit: = 1024 -> (bytes) max size of template source.
        :param separatorKey: = "|" -> separator for default key values.
        :param separatorXml: = "." -> separator to indicates repeateable elements.
        :param defaultValue: = "NULL" -> default value for keys without default values.
        :param deletetag: = "" -> with this value, a key will be deleted if not exists.
        
    """
    sizeLimit = 1048576
    separatorKey = "|"
    separatorXml = "."
    defaultValue = " "
    deletetag = "-"
    magic = "-#_---__-"

    
    class TemplateDict(dict):
        """
        Class for string templates with dictionaries objects and operator %
        This class inherits all attributes, methods, ... from dict and redefines "__getitem__"
        in order to return a default value when an element is not found. The format
        "key<separator>defaultvalue" indicates that if "key" is not found, then "defaultvalue"
        will be returned. It is like an OR: returns value or "defaultvalue".
        It is possible to define a global default value for all keys.
        """
        def __getitem__(self, key):
            try:
                k, default = key.split(SXMLTemplate.separatorKey, 1)
            except ValueError:
                k = key.split(SXMLTemplate.separatorKey, 1)[0]
                default = SXMLTemplate.defaultValue
            random = SXMLTemplate.magic
            value = self.get(k, default + random)
            if value == SXMLTemplate.deletetag + random:
                raise UserWarning
            return self.get(k, default)
\end{lstlisting}

Como se puede apreciar, esta implementación se basa en una clase \textbf{\textit{TemplateDict}}
que hereda de la clase Python \textit{dict}, redefiniendo el método que obtiene el valor
asociado a la clave ({\color{red}\texttt{\_\_getitem\_\_}}) usado con el operador plantilla
para cadenas {\color{red}\texttt{\%}}.

Las variables se identifican por {\color{red}\texttt{\%(variable\textit{|default})s}}, donde
\texttt{variable} es un identificador de variable definido por el usuario,
normalmente con tipo \textit{string} (``\textit{s}'' al final), con valor por defecto
\textit{default} por lo que, si la variable está vacía se usará ese valor. Si tras
el operador \texttt{|} no hay nada, se eliminará el elemento \gls{xml} padre.

Se muestra un ejemplo de plantilla \gls{xhtml} que el usuario puede modificar para procesar cada fotografía:

\begin{lstlisting}[language=Xml, caption={Plantilla XHTML por defecto para cada fotografía},label={lst:plantilla}]
<div mode="cdata">
<table border="0" class="PhotoDescription">
    <tr>
        <td colspan="4" align="left">
                <b>%(Title|)s</b>
        </td>
    </tr>
    <tr>
        <td align="center">
            <a href="%(Photo.URI)s" target="_blank">
                <img src="%(Photo.URI)s" border="1" />
            </a>
        </td>
    </tr>
    <tr>
        <td colspan="4" align="left">
                <p>%(Description|)s</p>
        </td>
    </tr>
</table>
</div>
\end{lstlisting}


\subsection{Acciones \textit{PhotoPlace.Actions}}

Las acciones del sistema se corresponden con los eventos que recibe la aplicación
de los casos de uso determinados durante el diseño:

\begin{description}
 \item[\textit{Actions.doTemplatesAction.DoTemplates}.] Carga y analiza todas las
 plantillas definidas por el usuario usando el paquete \textit{SXMLTemplate} antes
 mencionado.
 \item[\textit{Actions.loadPhotosAction.LoadPhotos}.] Procesa todas las fotografías
 proporcionadas por el usuario para manejar los metadatos Exif disponibles.
 Internamente usa la clase \textit{geoPhotoData} antes detallada.
 \item[\textit{Actions.readGPXAction.ReadGPX}.] Se encarga de analizar
 y procesar (es un \textit{parser}) un fichero \gls{gpx} para generar un objeto de 
 la clase \textit{pyGPX.GPX}.
 \item[\textit{Actions.geolocateAction.Geolocate}.] Usando la correlación temporal
 de los metadatos Exif extraía de cada foto y los datos procesados del fichero GPX,
 se asocia un punto GPX con la fotografía, quedando esta última georreferenciada.
 \item[\textit{Actions.makeKMLAction.MakeKML}.] Genera del documento \gls{kml} usando
 la clase \textit{kmlData} junto con la información Exif de las fotografías y las
 variables definidas por el usuario.
 \item[\textit{Actions.writeExifAction.WriteExif}.] Escribe los metadatos Exif de
 cada una de las fotografías, particularmente la geolocalización.
 \item[\textit{Actions.saveFilesAction.SaveFiles}.] Copia todas las fotografías,
 geolocalizadas, reduciendo el tamaño si es necesario, a la localización final y 
 genera el documento KML o \gls{kmz} final.
\end{description}

Todas las acciones implementan la interfaz \texttt{threading.Thread} de Python, con
lo que se pueden ejecutar en hilos independientes del principal. Esto es útil para
las interfaces gráficas de usuario, puesto que algunas acciones pueden tardan
bastante tiempo dependiendo sobre todo del número de fotografías. Además, se ha
definido la siguiente interfaz para las acciones: \\

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Interfaz para las acciones \textit{Action}},label={lst:Action}]
class Action(observerHandler.Observable):
    """
    'Abstract' class for implementing an observable action. It inherits from 'Observable'
    and is ready for threading purposes. The subclasses can overwrite 3 methods: 'ini', 'go'
    and 'end'.
    """
    separator_event_class = ':'
    tag_ini_event = "ini"
    tag_end_event = "end"
    tag_run_event = "run"
    tag_start_event = "start"
    tag_startgo_event = "startgo"
    tag_finishgo_event = "finishgo"
    tag_finish_event = "finish"

    def __init__(self, state, locks=[]):
        observerHandler.Observable.__init__(self)
        self.logger = logging.getLogger(self.__class__.__name__)
        self.dgettext = {}
        self.state = state
        self.locks = locks

    def ini(self, *args, **kwargs):
        self._notify_ini(None)
        self.logger.debug(_("Starting ..."))
        return None

    def go(self, rini):
        self._notify_run(None)
        return None

    def end(self, rgo):
        self.logger.debug(_("Finished ..."))
        self._notify_end(None)
        return rgo

    @classmethod
    def action_ini_event(cls, e=None):
        if not e:
            return cls.__name__ + cls.separator_event_class + cls.tag_ini_event
        return e

    @classmethod
    def action_end_event(cls, e=None):
        if not e:
            return cls.__name__ + cls.separator_event_class + cls.tag_end_event
        return e

    @classmethod
    def action_run_event(cls, e=None):
        if not e:
            return cls.__name__ + cls.separator_event_class + cls.tag_run_event
        return e

    @classmethod
    def action_start_event(cls, e=None):
        if not e:
            return cls.__name__ + cls.separator_event_class + cls.tag_start_event
        return e

    @classmethod
    def action_startgo_event(cls, e=None):
        if not e:
            return cls.__name__ + cls.separator_event_class + cls.tag_startgo_event
        return e

    @classmethod
    def action_finishgo_event(cls, e=None):
        if not e:
            return cls.__name__ + cls.separator_event_class + cls.tag_finishgo_event
        return e

    @classmethod
    def action_finish_event(cls, e=None):
        if not e:
            return cls.__name__ + cls.separator_event_class + cls.tag_finish_event
        return e

    def _notify_ini(self, *args, **kwargs):
        self.notify(self.__class__.action_ini_event(), *args, **kwargs)
    def _notify_run(self, *args, **kwargs):
        self.notify(self.__class__.action_run_event(), *args, **kwargs)
    def _notify_end(self, *args, **kwargs):
        self.notify(self.__class__.action_end_event(), *args, **kwargs)

    def run(self, *args, **kwargs):
        self.state.slock.acquire()
        for lock in self.locks:
            lock.acquire()
        self.state.slock.release()
        try:
            self.notify(self.__class__.action_start_event(), self.state, *args, **kwargs)
            rini = self.ini(*args, **kwargs)
            self.notify(self.__class__.action_startgo_event(), rini)
            rgo = self.go(rini)
            self.notify(self.__class__.action_finishgo_event(), rgo)
            rend = self.end(rgo)
            self.notify(self.__class__.action_finish_event(), rend)
        except:
            raise
        finally:
            for lock in self.locks:
                lock.release()
        return rgo
\end{lstlisting}

Como se puede apreciar, la clase es una especialización de
\texttt{observerHandler.Observable}, de forma que las especializaciones sólo
deben implementar los siguientes métodos que se ejecutarán secuencialmente
en el hilo:

\begin{itemize}
 \item \textbf{\textit{Action.}ini} implementa todo lo necesario para preparar la
 ejecución: define y controla la validez de los parámetros y variables,
 comprueba si existen directorios, etc.
 \item \textbf{\textit{Action.}go} es el método central que ejecuta propiamente la acción.
 \item \textbf{\textit{Action.}end} libera los recursos reservados en la ejecución,
 borra ficheros temporales, etc. y devuelve la salida de la acción.
\end{itemize}


\subsubsection{\textit{observerHandler.Observable}}
\label{sub:notificaciones}

Permite que todas las acciones envíen notificaciones a los observadores que estén
subscritos a alguno de los siguientes eventos:

\begin{itemize}
 \item \textbf{\textit{Action:}ini} emitido cuando se ejecuta el método \textit{Action.ini}.
 \item \textbf{\textit{Action:}end} notificado en el método \textit{Action.end}.
 \item \textbf{\textit{Action:}run} enviado cuando se ejecuta \textit{Action.go}.
 \item \textbf{\textit{Action:}start} emitido justo antes de la ejecución del método
 \textit{Action.ini} con todos los parámetros que éste recibirá.
 \item \textbf{\textit{Action:}startgo} se emite después de la finalización de
 \textit{Action.ini} y antes de la ejecución de \textit{Action.go}.
 \item \textbf{\textit{Action:}finishgo} enviado después de la ejecución del método
 \textit{Action.go} y antes del método \textit{Action.end}.
 \item \textbf{\textit{Action:}finish} emitido cuando finaliza toda la ejecución
 de la acción con la salida del método \textit{Action.end}.
\end{itemize}

Cada acción define los parámetros que envía con cada evento a sus suscriptores.
Los observadores se suscriben a las acciones usando la implementación de
\texttt{Observable}, definida en el módulo \textbf{observerHandler}: \\

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Implementación para \textit{Observable}},label={lst:Observable}]
class Observable(object):

    def __init__(self):
        object.__init__(self)
        self._observers = {}

    def addObserver(self, observer, notifications=None, *args, **kwargs):
        if callable(observer):
            if not observer in self._observers.keys():
                self._observers[observer] = [(notifications, args, kwargs)]
            else:
                for (n, a, k) in self._observers[observer]:
                    if not n:
                        n = notifications
                        break
                    else:
                        # !!!!!!!!
                        if isinstance(n, list):
                            if not notifications in n:
                                n.append(notifications)
                            break
                else:
                    self._observers[observer].append((notifications, args, kwargs))
        else:
            raise TypeError('Object is not a valid observer.')

    def delObserver(self, observer):
        if observer in self._observers.keys():
            del self._observers[observer]

    def listObservers(self):
        return self._observers

    def hasObserver(self, observer):
        try:
            return self._observers[observer]
        except:
            return None

    def notify(self, event=None, *args, **kwargs):
        for observer in self._observers.keys():
            for (n, a, k) in self._observers[observer]:
                observer._lock.acquire()
                old_n = observer.notifications
                old_a = observer.args
                old_k = observer.kwargs
                observer.notifications = n
                observer.args = a
                observer.kwargs = k
                observer._event = event
                try:
                    observer(*args, **kwargs)
                except Exception as e:
                    msg = "Notification Exception with %s: %s."
                    print(msg % (str(observer), str(e)))
                observer.notifications = old_n
                observer.args = old_a
                observer.kwargs = old_k
                observer._event = None
                observer._lock.release()
\end{lstlisting}


\subsection{Servicios \textit{PhotoPlace.Facade.Facade}}

Los servicios se definen en la interfaz abstracta \textit{PhotoPlace.Facade.Facade}
que a su vez es implementada en la fachada \textbf{\textit{PhotoPlace.userFacade.UserFacade}}.
Es donde se definen todos los caso de uso que soporta la aplicación, por lo
que es una \gls{api} de servicios. Como se puede observar, se hace uso del patrón
\textbf{Observador} y de hilos (\textit{threading}) para ejecutar las acciones. \\

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Algunos métodos de la fachada},label={lst:Facade}]
    def DoTemplates(self):
        if self.finalize:
            return None
        dotemplates = Actions.doTemplatesAction.DoTemplates(self.state, self.options)
        self._setObservers(dotemplates)
        return dotemplates

    def LoadPhotos(self, directory=u''):
        if self.finalize:
            return None
        if directory != self.state['photoinputdir']:
            self.state['photoinputdir'] = directory
            loadphotos = Actions.loadPhotosAction.LoadPhotos(self.state)
            self._setObservers(loadphotos)
            return loadphotos
        return None

    def ReadGPX(self, filename=u''):
        if filename != self.state['gpxinputfile']:
            self.state['gpxinputfile'] = filename
            readgpx = Actions.readGPXAction.ReadGPX(self.state)
            self._setObservers(readgpx)
            return readgpx
        return None

    def Geolocate(self):
        if self.finalize:
            return None
        geolocate = Actions.geolocateAction.Geolocate(self.state)
        self._setObservers(geolocate)
        return geolocate

    def MakeKML(self):
        if self.finalize:
            return None
        makekml = Actions.makeKMLAction.MakeKML(self.state, self.options['defaults'])
        self._setObservers(makekml)
        return makekml

    def WriteExif(self):
        if self.finalize:
            return None
        writeexif = Actions.writeExifAction.WriteExif(self.state)
        self._setObservers(writeexif)
        return writeexif

    def SaveFiles(self):
        if self.finalize:
            return None
        savefiles = Actions.saveFilesAction.SaveFiles(self.state)
        self._setObservers(savefiles)
        return savefiles

    def WriteCopySave(self):
        if self.finalize:
            return None
        writefiles = threading.Thread(target=self._WriteCopySave)
        return writefiles

    def _WriteCopySave(self):
        if self.finalize:
            return False
        self.finalize = True
        if self.state['exifmode'] != -1:
            write = Actions.writeExifAction.WriteExif(self.state)
            self._setObservers(write)
            write.run()
        save = Actions.saveFilesAction.SaveFiles(self.state)
        self._setObservers(save)
        save.run()
        self.finalize = False
        return True

    def goprocess(self, wait=False):
        if self.finalize:
            msg = _("Some operations are pending ...")
            self.logger.error(msg)
            tip = _("Wait a moment ... ")
            raise Error(msg, tip, "Error")
        if self.state.outputdir:
            try:
                os.makedirs(self.state.outputdir)
            except OSError as exception:
                # dir exists !?
                pass
            except Exception as exception:
                dgettext = dict()
                dgettext['error'] = str(exception)
                dgettext['outputkml'] = self.state.outputdir.encode(PLATFORMENCODING)
                msg = _("Cannot make dir '%(outputkml)s': %(error)s.") % dgettext
                self.logger.error(msg)
                tip = _("Check if that directory exists or is writable.")
                raise Error(msg, tip, e.__class__.__name__)
        if wait:
            self.MakeKML().run()
            self.WriteCopySave().run()
        else:
            self.MakeKML().start()
            self.WriteCopySave().start()
\end{lstlisting}

Adicionalmente a estos métodos, también se definen los métodos para gestionar
las extensiones, usando el gestor de extensiones \texttt{PluginManager}.

El programa dispone de dos implementaciones de las fachadas: \textbf{\textit{UserFacade}}
que se usa en el programa tradicional para PC y \textbf{\textit{WebFacade}} que se emplea
en la aplicación web con Django. La diferencia entre ambas es la gestión del fichero
de configuración del usuario, inexistente en el caso web.


\subsection{Sistema de extensiones}

Las extensiones o plugins implementan la siguiente interfaz: \\

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Interfaz que deben cumplir las extensiones},label={lst:extension}]
class Plugin(object):
    """
    The base class from which all plugins are derived.  It is used by the
    plugin loading functions to find all the installed plugins.
    """
    description = "A plugin to ..."
    version = "0.1.0"
    author = "Unknown developer"
    email = "<user@earth.milk>"
    url = "http://code.google.com/p/photoplace/"
    copyright = "(c) Unknown"
    date = "-"
    license = "GPLv3"
    capabilities = {
        'GUI' : PLUGIN_GUI_NO,
        'NeedGUI' : False,
    }

    def __init__(self, logger, userfacade, args, argfiles=[], gtkbuilder=None):
        object.__init__(self)
        self.logger = logger
        self.state = userfacade.state
        self.userfacade = userfacade
        self.argfiles = argfiles
        self.args = args
        self.gtkbuilder = gtkbuilder
        self.ready = -1

    def init(self, options, widget_container):
        self.logger.debug("init")
        self.ready = 1
        pass

    def reset(self):
        self.logger.debug("reset")
        pass

    def end(self, options):
        self.logger.debug("end")
        self.ready = 0
        pass

def DRegister(*events):
    """
    This decorator is to be used for registering a function as a plugin for
    a specific event or list of events.
    """
    _debug = False

    def registered_plugin(f):
        for event in events:
            pluginManager.PluginManager.set_event(event, f)
            if _debug:
                sys.stderr.write('DRegister(%s) to %s\n' % (f.__name__, event))
        return f
    return registered_plugin
\end{lstlisting}

Como se puede apreciar, el \textit{@DRegister} es un \emph{decorador}\footnote{Un
decorador es una función que recibe como parámetro otra función/método y devuelve
una nueva función que envuelve a la original. Por ejemplo, el decorador \texttt{f}
aplicado sobre la función \textit{g} es equivalente a hacer\texttt{ g = f(g)}.}
de Python que permite asociar las notificaciones emitidas por las clases \texttt{Action}
con los métodos que las escucharán. Por ejemplo, en el listado siguiente: \\

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Extracto de la extensión \textit{Files} usando el decorador \texttt{DRegister}},label={lst:Files}]

    @DRegister("SaveFiles:ini")
    def addfiles(self, fd, outputkml, outputkmz, photouri, outputdir, quality):
        if self.state.outputdir == None:
            return
        counter = 0
        outdir = os.path.dirname(outputkml)
        for variable in self.newfiles:
            dest, orig = self.newfiles[variable]
            try:
                output = os.path.join(outdir, dest)
                dirs = os.path.dirname(output)
                if not os.path.exists(dirs):
                    os.makedirs(dirs)
                shutil.copy(orig, output)
                counter += 1
            except Exception as e:
                dgettext = dict()
                dgettext['error'] = str(e)
                dgettext['file'] = orig.encode(PLATFORMENCODING)
                msg = _("Cannot copy '%(file)s': %(error)s") % dgettext
                self.logger.error(msg)
        self.logger.info(_("%d files copied by 'files' add-on.") % counter)

\end{lstlisting}

La función \texttt{addfiles} será llamada cada vez que se emita la señal \textit{SaveFiles:ini},
es decir, cada vez que se ejecute el método \textit{Action.SaveFiles.ini}. El
sistema de notificaciones soporta caracteres comodín, por ejemplo, al aplicar
el decorador \texttt{@DRegister(``SaveFiles:*'')}, el método decorado será llamado
para todas  las notificaciones que emita la clase \textit{Action.SaveFiles}. De
la misma forma, también es posible escuchar las notificaciones \textit{ini} de
todas las acciones.


\subsubsection{Gestor de Extensiones: \textit{PluginManager}}

Las extensiones o \glspl{plugin} son módulos Python que pueden estar compilados 
(con extensión \textit{.pyo} o \textit{.pyc}) o ser directamente interpretados 
(extensión \textit{.py}). \textit{PluginManager} es una clase que se encarga de:

\begin{itemize}
 \item Gestionar la carga dinámica de los módulos. Para ello debe incluir el
 directorio donde se encuentra la extensión en el \textit{sys.path} de Python y
 llamar al intérprete para que procese la extensión.
 \item Ejecutar los métodos para inicializar y finalizar el objeto definidos
 en la interfaz \textit{Plugin} (listado ~\ref{lst:extension})
 \item Transferir todas las notificaciones de las acciones a los métodos que
 las escuchan, usando el método decorador \texttt{@DRegister}.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Implementación de \textit{PluginManager}}, label={lst:PluginManager}]
class PluginManager(object):

    _instance = None
    events = {}

    # Singleton
    def __new__(cls, *args, **kwargs):
        if not cls._instance:
            cls._instance = super(PluginManager, cls).__new__(cls)
        return cls._instance

        
    def __init__(self):
        object.__init__(self)
        self.instances = {}
        self.modules = {}
        self.logger = logging.getLogger(self.__class__.__name__)
        self.trigger.filters = [ lambda event, notification: event == notification ]

    def load(self, module, path=None):
        dgettext = dict(path='sys.path')
        if path != None and not path in sys.path:
            sys.path.insert(0, path)
            dgettext['path'] = path.encode('UTF-8')
        dgettext['module'] = module
        fd = None
        #__import__(module, None, None, [''])
        try:
            fd, pathname, desc = imp.find_module(module)
        except Exception as e:
            dgettext['error'] = str(e)
            msg = _("Cannot find module name '%(module)s' at '%(path)s': %(error)s.")
            raise ValueError(msg % dgettext)
        try:
            self.modules[module] = imp.load_module(module, fd, pathname, desc)
        except Exception as e:
            dgettext['error'] = str(e)
            msg = _("Cannot load module name '%(module)s': %(error)s.")
            raise PluginManagerError(msg % dgettext)
        finally:
            if fd:
                fd.close()

    def activate(self, plugin, *args, **kwargs):
        dgettext = dict(module=plugin.__module__)
        if not plugin in self.instances:
            try:
                logger = logging.getLogger(plugin.__module__)
                self.instances[plugin] = plugin(logger, *args, **kwargs)
            except Exception as e:
                dgettext['error'] = str(e)
                msg = _("Cannot activate module name '%(module)s': %(error)s.")
                raise PluginManagerError(msg % dgettext)

                
# . . .

    @classmethod
    def set_event(cls, event, funtion):
        if not cls.events.has_key(event):
            cls.events[event] = []
        cls.events[event].append(funtion)

    @DObserver
    def trigger(self, event, *args, **kwargs):
        """
        Call this function to trigger an event. It will run any plugin that
        have registered themselves to the event. Any additional arguments or
        keyword arguments you pass in will be passed to the plugins.
        """
        errors = {}
        if self.events.has_key(event):
            for plugin in self.events[event]:
                name = plugin.__module__
                klass = None
                for k in self.instances.keys():
                    if k.__module__ == name:
                        klass = k
                if klass:
                    try:
                        instance = self.instances[klass]
                        if instance.ready:
                            plugin(self.instances[klass], *args, **kwargs)
                    except Exception as exception:
                        dgettext = dict(module=name)
                        dgettext['error'] = str(exception)
                        msg = _("Exception in plugin '%(module)s' : %(error)s.")
                        self.logger.error(msg % dgettext)
                        errors[name] = exception
        return errors
\end{lstlisting}

La clase \textit{PluginManager} es un singleton, con un decorador \texttt{@classmethod}
(método de clase, es decir, que maneja objetos clase, no instancia) definido sobre
\texttt{set\_event(cls, event, funtion)}. Esta construcción permite que el
decorador \texttt{@DRegister}, usado en las extensiones, no necesite conocer
la instancia de \textit{PluginManager}, puesto que como sólo existe una única
instancia puede trabajar en un nivel superior, en el nivel de clase. \\

Otra consideración importante es que el método \texttt{trigger(self, event, *args, **kwargs)}
es un observador (decorador \texttt{@DObserver}) que se asocia en la fachada
\textit{PhotoPlace.Facade.Facade} a todas las notificaciones de todas las
acciones. Este método actúa de enrutador entre las notificaciones de las
acciones y el suscriptor de las extensión determinada.


\subsection{Interfaz de Usuario}

El programa cuenta con dos interfaces de usuario; una en modo texto, pensada
para procesos \emph{batch}\footnote{Sistema por Lotes (en inglés
\textit{batch processing}), o modo batch, es la ejecución de un programa sin
el control o supervisión directa del usuario.} y una \gls{GUI} en
\gls{GTK} pensada para uso interactivo.

Cuando se ejecuta el programa, se emplea el \gls{api} definido en la fachada
\textbf{\textit{UserFacade}} de forma que cuando se inicializa, se busca
el fichero de configuración en las rutas predefinidas y se procesa. \\

\begin{lstlisting}[language=sh, caption={Extracto del fichero de configuración},label={lst:conf}]
# . . .

[main]
# Version of the configuration file. It will be overwrited if version is minor
# that the version of program.
version = 05004
# You can set up those files to read it at startup ...
;PhotoInputDir = eume
;GPXInputFile = eume.gpx
;OutputFile = eume.kmz
# Log setup
;LogFile = photoplace.log
# Log level for logfile: info, debug, warning or error
;LogLevel = debug
# URI to reference all photos. If you generate a KML for a web, this
# parameter will set the path where the photos are.
;PhotoURI =
;MaxDeltaSeconds = 300
;UTCZoneMinutes = 120
# Seconds (positive or negative) to add to the photos time in order to match
# with GPS data
;TimeOffsetSeconds = -60
# Output quality parameters
# 0 = {'img': Image.NEAREST,   'zip': zipfile.ZIP_DEFLATED }
# 1 = {'img': Image.BILINEAR,  'zip': zipfile.ZIP_DEFLATED }
# 2 = {'img': Image.BICUBIC,   'zip': zipfile.ZIP_STORED   }
# 3 = {'img': Image.ANTIALIAS, 'zip': zipfile.ZIP_STORED   }
;Quality = 1
# You can set a size of regenerated photos (into KMZ or directory) ...
;JPGSize = 0,0
# ... or you can set a zoom factor from 0.0 to 1.0.
# Ah!, "JPGSize" takes preference!
;JPGZoom = 0.15
# Main template (layout kml file)
# templates are usually in share directory, but the program search firstly
# in ~/.photoplace directory.
;KmlTemplate = layout.template.kml
# Write mode for exif data of original photos.
#  0 = write only if photo is not geotagged
#  1 = overwrite geodata
# -1 = no write exif data
;ExifMode = 1

# . . .
\end{lstlisting}

La interfaz en modo texto admite como parámetros todas las opciones definidas
en el fichero de configuración, lo que permite establecer como predeterminados
los nombres de los  ficheros de entrada y salida.

La \gls{GUI} desarrollada en \gls{GTK} usando \textit{PyGTK}, la
implementación para Python de dicha librería, disponible para varias
plataformas. El desarrollo se ha realizado con la herramienta Glade, de
forma que la interfaz está definida en un fichero \gls{xml} para posteriormente
ser cargado usando el constructor \texttt{gtk.Builder()}. \\

\begin{lstlisting}[language=sh, caption={Extracto de la implementación de la \gls{GUI} en PyGTK},label={lst:PyGTK}]
class PhotoPlaceGUI(InterfaceUI):
    """
    GTK GUI for PhotoPlace
    """
    _instance = None

    # Singleton
    def __new__(cls, *args, **kwargs):
        if not cls._instance:
            cls._instance = super(PhotoPlaceGUI, cls).__new__(cls)
        return cls._instance

    def __init__(self, resourcedir=None):
        if resourcedir:
            InterfaceUI.__init__(self, resourcedir)
            guifile = os.path.join(self.resourcedir, GTKUI_RESOURCE_GUIXML)
            self.builder = gtk.Builder()
            self.builder.set_translation_domain(GTKUI_GETTEXT_DOMAIN)
            self.builder.add_from_file(guifile)
            # Notebook and menuitem for plugins
# . . .

    def init(self, userfacade):
        gtk.gdk.threads_enter()
        self.userfacade = userfacade
        self.plugins = dict()
        # Observer for statusbar. INFO or ERROR loglevels
        self.userfacade.addlogObserver(self._log_to_statusbar_observer,
            [logging.INFO, logging.ERROR], self, self.statusbar_formatter)
        # Observer for textview
        self.userfacade.addlogObserver(self._log_to_textview_observer,
            [], self, self.textview_formatter)
        # Progress bar
        self.progressbar_fraction = 0.0
        self.progressbar_percent = 0.0
        self.userfacade.addNotifier(
            self._set_progressbar_makekml_observer, ["MakeKML:run"], self)
        self.userfacade.addNotifier(
            self._set_progressbar_writeexif_observer, ["WriteExif:run"], self)
        self.userfacade.addNotifier(
            self._set_progressbar_savefiles_observer, ["SaveFiles:run"], self)
        self.userfacade.addNotifier(
            self._update_progressbar_loadphoto_observer, ["LoadPhotos:run"], self)
        self.userfacade.addNotifier(
            self._update_progressbar_geolocate_observer, ["Geolocate:run"], self)
        self.userfacade.addNotifier(
            self._update_progressbar_makegpx_observer, ["MakeGPX:run"], self)
        self.userfacade.addNotifier(
            self._set_progressbar_end_observer,
            ["Geolocate:end", "MakeGPX:end", "SaveFiles:end",], self)
        self.userfacade.addNotifier(
            self._set_loadphotos_end_observer, ["LoadPhotos:end"], self)
        # Make a new state
        try:
            self.userfacade.init()
        except Error as e:
            self.show_dialog(e.type, e.msg, e.tip)
            self.userfacade.init(True)
        # adjustments
# . . .

    @DObserver
    def _log_to_statusbar_observer(self, formatter, record):
        msg = formatter.format(record)
        gobject.idle_add(self.set_statusbar, msg)

    def set_statusbar(self, msg):
        self.statusbar.pop(self.statusbar_context)
        self.statusbar.push(self.statusbar_context, msg)

# . . .

    @DObserver
    def _update_progressbar_loadphoto_observer(self, geophoto, *args):
        msg = _("Loading photo '%s' ...") % geophoto.name
        gobject.idle_add(self.pulse_progressbar, msg)
        self._load_geophoto(geophoto)

# . . .
\end{lstlisting}

En la inicialización se definen los observadores de las acciones que implementan
el patrón Modelo-Vista-Presentador. Por ejemplo, cada vez que se carga una
fotografía, se ejecuta \texttt{self.\_update\_progressbar\_loadphoto\_observer},
puesto que es un observador (decorado con \texttt{@DObserver}) que actualiza la
barra de progreso de la GUI. Este observador se ha definido en la línea 46.


\subsection{Instalador y Paquetes}

Para construir los paquetes para Ubuntu y el instalador de Windows
se usan las herramientas \textit{setuptools} de Python. Para ello, se definen 
en un fichero \texttt{setup.py} los \glspl{metadato} del paquete (autor,
contacto, propósito, descripción) y las acciones necesarias para instalar
el paquete. El propósito es el mismo que los ficheros \textbf{makefile} para C/C++. \\

\begin{lstlisting}[language=sh,numbers=none,caption={Extracto de \texttt{setup.py}},label={lst:setup}]
# . . .

if __WIN_PLATFORM__:
    # Extend the py2exe command, to also include data files required by gtk+ and
    # enable the "MS-Windows" theme. In order to make gtk+ find the data files
    # we also ensure that the gtk+ libraries are not bundled.

    class py2exe(_py2exe):
        description = "make a windows executable"
        keyfile = 'libgtk-win32-2.0-0.dll'
        gtkthemes = None
        gtktheme = None
        gtkdata = True
        gtkdir = None
        addons = None
        addondir = ''
        languages = ['en', 'en_GB', 'es', 'gl']

        def initialize_options(self):
            _py2exe.initialize_options(self)

        def create_binaries(self, py_files, extensions, dlls):
            if self.gtkdir == None:
                gtkdir = None
                # Fetchs gtk2 path from registry
                import _winreg
                import msvcrt
                try:
                    k = _winreg.OpenKey(_winreg.HKEY_LOCAL_MACHINE, "Software\\GTK\\2.0")
                except EnvironmentError:
                    raise DistutilsError('Could not find gtk+ 2.2 Runtime Environmet to copy libraries and data files.')
                else:
                    dir = _winreg.QueryValueEx(k, "Path")
                    os.environ['PATH'] += ";%s/lib;%s/bin" % (dir[0], dir[0])
                    gtkdir = dir[0]
            else:
                gtkdir = self.gtkdir
            _py2exe.create_binaries(self, py_files, extensions, dlls)
            if self.gtkdata:
                for f in find_files(gtkdir, 'lib', ['*.dll.a', '*.def', '*.lib'], ['pkgconfig', 'glib-2.0']):
                    dest_dir = os.path.dirname(os.path.join(self.exe_dir, f))
                    if not os.path.exists(dest_dir):
                        os.makedirs(dest_dir)
                    self.copy_file(os.path.join(gtkdir, f), os.path.join(self.exe_dir, f), preserve_mode=0)
                for f in find_files(gtkdir, 'etc', ['*.*~']):
                    dest_dir = os.path.dirname(os.path.join(self.exe_dir, f))
                    if not os.path.exists(dest_dir):
                        os.makedirs(dest_dir)
                    self.copy_file(os.path.join(gtkdir, f), os.path.join(self.exe_dir, f), preserve_mode=0)
                # GTK locales
                for lang in self.languages:
                    glob_dir = os.path.join(gtkdir, 'share\\locale', lang, 'LC_MESSAGES\\*.mo')
                    for f in glob.glob(glob_dir):
                        for llang in glob.glob(os.path.join(gtkdir, 'share\\locale', lang)):
                            country = os.path.basename(llang)
                            dest_dir = os.path.join(self.exe_dir, 'share\\locale', country, 'LC_MESSAGES')
                            if not os.path.exists(dest_dir):
                                os.makedirs(dest_dir)
                            self.copy_file(f, dest_dir)
                self.copy_file(os.path.join(gtkdir, 'share\\locale\\locale.alias'),
                    os.path.join(self.exe_dir, 'share\\locale'), preserve_mode=0)
                # GTK Themes
                for f in find_files(gtkdir, 'share\\themes', ['*.*~']):
                    dest_dir = os.path.dirname(os.path.join(self.exe_dir, f))
                    if not os.path.exists(dest_dir):
                        os.makedirs(dest_dir)
                    self.copy_file(os.path.join(gtkdir, f), os.path.join(self.exe_dir, f), preserve_mode=0)
            if self.gtktheme != None:
                print("*** Enabling additional themes for gtk+ ***")
                for f in find_files(self.gtkthemes, 'share\\themes', ['*.*~']):
                    dest_dir = os.path.dirname(os.path.join(self.exe_dir, f))
                    if not os.path.exists(dest_dir):
                        os.makedirs(dest_dir)
                    self.copy_file(os.path.join(self.gtkthemes, f), os.path.join(self.exe_dir, f), preserve_mode=0)
                for f in find_files(self.gtkthemes, 'lib\\gtk-2.0', ['*.*~']):
                    dest_dir = os.path.dirname(os.path.join(self.exe_dir, f))
                    if not os.path.exists(dest_dir):
                        os.makedirs(dest_dir)
                    self.copy_file(os.path.join(self.gtkthemes, f), os.path.join(self.exe_dir, f), preserve_mode=0)
                gtktheme_dir = os.path.join(self.exe_dir, 'etc', 'gtk-2.0')
                if not os.path.exists(gtktheme_dir):
                    os.makedirs(gtktheme_dir)
                file = open(os.path.join(gtktheme_dir, 'gtkrc'), 'w')
                file.write("# Generated from setup.py\n")
                file.write('gtk-theme-name = "%s"\n' % self.gtktheme)
                file.close()
            # addons
            if self.addons != None:
                print("*** Copying core addons ***")
                build = self.get_finalized_command('build')
                orig_addon_dir = os.path.join(build.build_base, self.addons)
                for f in find_files(orig_addon_dir, ''):
                    dest_dir = os.path.dirname(os.path.join(self.exe_dir, self.addondir, f))
                    if not os.path.exists(dest_dir):
                        os.makedirs(dest_dir)
                    self.copy_file(os.path.join(orig_addon_dir, f), dest_dir, preserve_mode=0)
# . . .

else:
    # Not a windows platform

    class bdist_deb(_sdist):
        description = "make an instalable for debian/ubuntu platforms"
        user_options =  _sdist.user_options +  [
            ('debian=', None, "debian dir"),
        ]

# . . .

        def finalize_options(self):
            _sdist.finalize_options(self)
            if self.debian == None:
                self.debian = 'debian'
            self.dist_dir = 'bdist'
            self.keep_temp = True
            self.format = 'gztar'
            self.buildcmd = 'dpkg-buildpackage'
            self.buildargs = ['-uc', '-us']
# . . .

\end{lstlisting}

Para el instalador de Windows, se usa \textit{py2exe} extendiendo la
clase \texttt{class py2exe(\_py2exe)} que incorpora todos las librerías y
recursos \gls{GTK}, ficheros de configuración y módulos. Los paquetes para Ubuntu
se generan internamente lanzando el comando \texttt{dpkg-buildpackage}, que procesa el
directorio \textit{debian} donde están definidos todos los recursos e
instrucciones para generar el paquete \textit{.deb}.

Sin embargo, aunque para la plataforma Windows se genere un ejecutable, se
necesita un paso adicional: generar un instalador para el programa. El instalador
es el encargado de copiar todos los recursos (iconos, plantillas, ficheros \gls{I18N}, etc.)
a los directorios predefinidos, generar entradas en el registro y accesos directos.
Para ello se emplea el programa \gls{nsis}: \\

\begin{lstlisting}[language=sh,numbers=none,caption={Extracto del script para generar el instalador de Windows con NIS},label={lst:NIS}]
# . . .

; HM NIS Edit Wizard helper defines
!define PRODUCT_NAME "PhotoPlace"
!define PRODUCT_EXEC "photoplace.exe"
!define PRODUCT_VERSION "0.5.0"
!define PRODUCT_PUBLISHER "Jose Riguera"
!define PRODUCT_AUTHOR "Jose Riguera"
!define PRODUCT_WEB_SITE "http://code.google.com/p/photoplace/"
!define PRODUCT_DONATIONS "https://www.paypal.com/cgi-bin/webscr?cmd=_s-xclick&hosted_button_id=N6XRW9DLPFSRN"
!define PRODUCT_DIR_REGKEY "Software\Microsoft\Windows\CurrentVersion\App Paths\photoplace.exe"
!define PRODUCT_CFG_REGKEY "Software\PhotoPlace"
!define PRODUCT_CFG_FILE "share\photoplace\conf\photoplace.cfg"
!define PRODUCT_UNINST_KEY "Software\Microsoft\Windows\CurrentVersion\Uninstall\${PRODUCT_NAME}"
!define PRODUCT_UNINST_ROOT_KEY "HKLM"
!define PRODUCT_STARTMENU_REGVAL "NSIS:StartMenuDir"
!define MSVC2008 "http://download.microsoft.com/download/1/1/1/1116b75a-9ec3-481a-a3c8-1777b5381140/vcredist_x86.exe"
!define INPUT_DIR "bdist\photoplace-0.5.0"
!define OUTPUT_FILE "bdist\photoplace-0.5.0.exe"

; MUI 1.67 compatible ------
!include "MUI.nsh"

; MUI Settings
!define MUI_ABORTWARNING
!define MUI_ICON "logos\photoplace.ico"
;!define MUI_UNICON "${NSISDIR}\Contrib\Graphics\Icons\modern-uninstall.ico"

; Language Selection Dialog Settings
!define MUI_LANGDLL_ALWAYSSHOW
!define MUI_LANGDLL_REGISTRY_ROOT "${PRODUCT_UNINST_ROOT_KEY}"
!define MUI_LANGDLL_REGISTRY_KEY "${PRODUCT_UNINST_KEY}"
!define MUI_LANGDLL_REGISTRY_VALUENAME "NSIS:Language"
var CURRENT_LANG

; Welcome page
!insertmacro MUI_PAGE_WELCOME
; License page
!insertmacro MUI_PAGE_LICENSE "${INPUT_DIR}\LICENSE.txt"
; Directory page
!insertmacro MUI_PAGE_DIRECTORY
; Start menu page
var ICONS_GROUP
!define MUI_STARTMENUPAGE_NODISABLE
!define MUI_STARTMENUPAGE_DEFAULTFOLDER "PhotoPlace"
!define MUI_STARTMENUPAGE_REGISTRY_ROOT "${PRODUCT_UNINST_ROOT_KEY}"
!define MUI_STARTMENUPAGE_REGISTRY_KEY "${PRODUCT_UNINST_KEY}"
!define MUI_STARTMENUPAGE_REGISTRY_VALUENAME "${PRODUCT_STARTMENU_REGVAL}"
!insertmacro MUI_PAGE_STARTMENU Application $ICONS_GROUP
; Instfiles page
!insertmacro MUI_PAGE_INSTFILES
; Finish page
!define MUI_FINISHPAGE_RUN "$INSTDIR\photoplace.exe"
!define MUI_FINISHPAGE_SHOWREADME "$INSTDIR\README.txt"
!insertmacro MUI_PAGE_FINISH

# . . .
\end{lstlisting}

Así pues, para generar los paquetes, se emplean los siguientes comandos:

\begin{itemize}
 \item Paquete comprimido \textit{.tgz} \texttt{\$ python setup.py sdist}
 \item Paquete instalador Debian \textit{.deb} \texttt{\$ python setup.py bdist\_deb}
 \item Paquete ejecutable Windows \textit{.exe} \texttt{\$ python setup.py py2exe [--full]}
 \item Paquete instalable Windows \textit{.exe} \texttt{\$ python setup.py bdist\_wininst}
\end{itemize}


\subsection{Aplicación Web: Django y jQuery}

Como se ha comentado en el capítulo \ref{chp:disenho} sobre \nameref{chp:disenho}, la aplicación web
ofrece un servicio para gestionar presentaciones en la web destinado al gran público, por
esa razón, no dispone de todas las funcionalidades de la versión interactiva.

Para ello, se ha usado Django 1.6 o superior. Se ha desarrollado un modelo de datos que
representa los objetos que son persistentes. Se definen usando clases que actúan como
\textit{wrappers} alrededor de las entidades del dominio. Por ejemplo, a continuación se
muestra la clase \textit{GPX} que representa la entidad del mismo nombre: \\ 

\begin{lstlisting}[language=Python,caption={Definicion del modelo \gls{gpx} para Django},label={lst:model}]
class GPX(models.Model, KMLItem):
    kml = models.ForeignKey(KML)
    file = models.FileField(upload_to=upload, max_length=256)
    name = models.CharField(max_length=128, blank=True)
    slug = models.SlugField(max_length=256, blank=True)
    descstart = models.CharField(max_length=512, blank=True)
    descend = models.CharField(max_length=512, blank=True)
    latitude = models.FloatField(default=0.0, blank=True)
    longitude = models.FloatField(default=0.0, blank=True)
    points = models.IntegerField(default=0, blank=True)
    paths = models.IntegerField(default=0, blank=True)
    length = models.FloatField(default=0.0, blank=True)
    date = models.DateTimeField(auto_now_add=True)
    time = models.FloatField(default=0.0, blank=True)
    showpoints = models.BooleanField(default=True)
    showpaths = models.BooleanField(default=True)
    colorpaths = models.CharField(max_length=8, default='black', blank=True)
    typepoints = models.CharField(max_length=64, default='point', blank=True)
    
    objects = GpxManager()

    class Meta:
        abstract = False
        verbose_name = 'gpx'

    def set_path(self, path, model, filename):
        return os.path.join(path, filename)

    @models.permalink
    def get_absolute_url(self):
        return ('gpx-create', )
 
    def save(self, *args, **kwargs):
        if not self.name:
            self.name = os.path.basename(self.file.name)
        self.slug = self.file.name
        if isinstance(self.showpaths, (str, unicode)):
            self.showpaths = self.showpaths in ['true', 'True', '1', 1]
        if isinstance(self.showpoints, (str, unicode)):
            self.showpoints = self.showpoints in ['true', 'True', '1', 1]
        super(GPX, self).save(*args, **kwargs)

    def delete(self, *args, **kwargs):
        self.file.delete(False)
        super(GPX, self).delete(*args, **kwargs)
\end{lstlisting}

Así pues, todas las entidades están relacionadas de la forma que muestra la figura \ref{fig:django}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.295,keepaspectratio=true]{django_photoplace2.png}
  \caption[Modelo de datos en Django]{Modelo de datos en Django}
  \label{fig:django}
\end{figure}

En la sección \ref{sec:django} del capítulo anterior sobre \nameref{chp:disenho}, 
se ha comentado que la aplicación se ha desarrollado en dos partes. Este apartado se 
centrará en la segunda de ellas, puesto que implementa el núcleo del proyecto.

\begin{itemize}
 \item \textbf{\texttt{web}} es el módulo que se encarga principalmente de gestionar los usuarios.
 Está concebido para operar usando \gls{HTTPS} para proteger las contraseñas y datos de usuario.
 \item \textbf{\texttt{kml}}, módulo que desarrolla todas las funcionalidades de la aplicación.
\end{itemize}

En Django, tal y como se ha explicado en el apartado \ref{subsec:djangoMVC} sobre \nameref{chp:disenho}, 
el controlador está implementado en las clases Vista, el \textit{mapping} entre las \gls{URL} definidas
y las clases que se encargan de procesar la petición \gls{http} es la siguiente: \\

\begin{lstlisting}[language=Python,caption={Definicion de las URL de KML},label={lst:url}]
urlpatterns = patterns('',
    url(r'^$', MapListView.as_view(), name='kml-map'),
    url(r'^list/$', KmlListView.as_view(), name='kml-list'),
    url(r'^delete/(?P<pk>\d+)$', DeleteView.as_view(), name='kml-delete'),
    url(r'^update/(?P<pk>\d+)$', UpdateView.as_view(), name='kml-update'),
    url(r'^visualizer/(?P<pk>\d+)$', VisualizerView.as_view(), name='kml-visualizer'),
    url(r'^download/(?P<pk>\d+)$', DownloadView.as_view(), name='kml-download'),
    url(r'^geolocate/$', GeolocateTemplateView.as_view(), name='kml-geolocate'),
    url(r'^generate/$', GenerateView.as_view(), name='kml-generate'),

    url(r'^jpg/$', PictureTemplateView.as_view(), name='jpg-view'),
    url(r'^jpg/list$', PictureView.as_view(), name='jpg-list'),
    url(r'^jpg/create$', PictureCreateView.as_view(), name='jpg-create'),
    url(r'^jpg/delete/(?P<pk>\d+)$', PictureDeleteView.as_view(), name='jpg-delete'),
    url(r'^jpg/update/(?P<pk>\d+)$', PictureUpdateView.as_view(), name='jpg-update'),

    url(r'^gpx/$', GpxTemplateView.as_view(), name='gpx-view'),
    url(r'^gpx/list$', GpxView.as_view(), name='gpx-list'),
    url(r'^gpx/create$', GpxCreateView.as_view(), name='gpx-create'),
    url(r'^gpx/delete/(?P<pk>\d+)$', GpxDeleteView.as_view(), name='gpx-delete'),
    url(r'^gpx/update/(?P<pk>\d+)$', GpxUpdateView.as_view(), name='gpx-update'),

    url(r'^mp3/$', Mp3TemplateView.as_view(), name='mp3-view'),
    url(r'^mp3/list$', Mp3View.as_view(), name='mp3-list'),
    url(r'^mp3/create$', Mp3CreateView.as_view(), name='mp3-create'),
    url(r'^mp3/delete/(?P<pk>\d+)$', Mp3DeleteView.as_view(), name='mp3-delete')
)
\end{lstlisting}

En Python es posible la herencia múltiple, por ello, esta característica se ha
aprovechado para implementar clases con la capacidad de devolver objetos \gls{json},
para las peticiones \gls{ajax}, y HTML, procesando la plantilla asociada. Por ejemplo
la clase \texttt{MapListView(ListView, JSONHttpResponse)} implementa esta doble
funcionalidad. Si la petición es \textit{HTTP/GET}, como el que realiza el navegador
del usuario, se procesa la plantilla HTML (\textit{map.html}) de forma que el navegador
mostrará los componentes HTML y cargará el javascript jQuery necesario para manejar
esa interfaz. A continuación, cuando la petición es AJAX, se devolverá el objeto JSON
que se procesará gracias a jQuery, el cual había sido cargado en la primera petición.
Así pues, siempre se producen dos peticiones cada vez que el usuario (re)carga una
página: la primera para obtener el código HTML/JavaScript y dibujar la interfaz en
el navegador, las siguientes para obtener los datos a mostrar en esa interfaz, de forma que
cada vez que cambian los datos a mostrar, no se recarga toda la página HTML, sólo
los objetos (fotografías, \gls{gpx}, MP3, \glspl{waypoint}, etc.). Esto se traduce en
una experiencia más agradable para el usuario, donde se perciben que los componentes
de la interfaz web fluyen suavemente. \\

\begin{lstlisting}[language=Python,caption={Definicion de las URL de KML},label={lst:MapListView}]
class MapListView(ListView, JSONHttpResponse):
    model = KML
    template_name = 'map.html'

    def get_context_data(self, **kwargs):
        context = super(MapListView, self).get_context_data(**kwargs)
        context['gpx_list'] = self.request.session.get('gpx_list', [])
        context['jpg_list'] = self.request.session.get('jpg_list', [])
        context['outputuri'] = self.request.session.get('outputuri', '')
        context['nameserver'] = settings.NAMESERVER
        return context

    def render_to_response(self, context, **response_kwargs):
        if self.request.is_ajax():
            data = {
                'gpx_list': context['gpx_list'],
                'jpg_list': context['jpg_list'],
                'outputuri': context['outputuri'],
                'nameserver': context['nameserver'],
            }
            response = self.render_to_json(self.request, data)
        else:
            response = super(MapListView, self).render_to_response(context)
        return response

# . . .

class KMLView(JSONHttpResponse):

    def get(self, request, *args, **kwargs):
        if request.is_ajax():
            kml_id = KML.objects.manage(self.request)
            objs = self.model.objects.filter(kml=kml_id)
            data = dict()
            data['files'] = [ self.model.objects.json(o) for o in objs ]
            response = self.render_to_json(self.request, data)
        else:
            response = self.http_method_not_allowed()
        return response

class KMLUpdate(JSONHttpResponse):
    http_method_names = ['post']

    def form_valid(self, form):
        kml_id = KML.objects.manage(self.request)
        data = dict()
        if 'pk' in self.kwargs:
            # update
            pk = self.kwargs['pk']
            try:
                obj = self.model.objects.get(pk=pk, kml=kml_id)
                for k,v in self.request.POST.iteritems():
                    setattr(obj, k, v)
                else:
                    KML.objects.session_update(self.request, obj)
            except:
                pass
        else:
            # save a new obj
            obj = form.save(commit=False)
            obj.kml_id = kml_id
            KML.objects.session_update(self.request, obj)
            data['files'] = [ self.model.objects.json(obj) ]
        return self.render_to_json(self.request, data)

    def form_invalid(self, form):
        response = self.render_to_json(self.request, form.errors)        
        return response

class KMLDelete(JSONHttpResponse):
    http_method_names = ['post']

    def post(self, request, *args, **kwargs):
        kml_id = KML.objects.manage(self.request)
        data = dict()
        if 'pk' in self.kwargs:
            pk = self.kwargs['pk']
            try:
                obj = self.model.objects.get(pk=pk, kml=kml_id)
            except:
                data['error'] = "Error, not found!"
            else:
                data = KML.objects.session_delete(self.request, obj)
        else:
            data['error'] = "Error, no key"
        return self.render_to_json(self.request, data)

    def delete(self, request, *args, **kwargs):
        obj = self.get_object()
        data = KML.objects.session_delete(self.request, obj)
        response = self.render_to_json(self.request, data)
        return response

class PictureTemplateView(TemplateView):
    template_name = 'tabs/picture.html'

class PictureView(View, KMLView):
    model = Picture

class PictureDeleteView(KMLDelete, View):
    model = Picture

class PictureCreateView(KMLUpdate, CreateView):
    model = Picture
    form_class = PictureForm

class PictureUpdateView(KMLUpdate, CreateView):
    model = Picture
    form_class = PictureUpdateForm

# . . .
\end{lstlisting}

jQuery provee una serie de funciones para manipular toda la estructura \gls{dom} HTML, la
función más importante es \texttt{\$}, de forma que para acceder a un elemento HTML
con el atributo \texttt{id=``map''}, basta con poner \texttt{map=\$(``\#map'')}.
Además, cada vez que se carga completamente la página HTML, jQuery ejecuta
automáticamente \texttt{\$}, de esta forma es común especificar todas las acciones
y peticiones que se deben ejecutar cuando la página HTML está completamente cargada como: \\

\begin{lstlisting}[language=VBScript,caption={Bloque que se ejecuta cada vez que se (re)carga la URL \textit{/kml}},label={lst:JQuery1}]
$(function () {
    'use strict';

    map = $("#map").gmap3({map: map_options});
    tabs = $('#tabs').tabs(tabs_options);
    tabs.on("tabsbeforeload", tabContent);
    tabs.on("tabsload", tabInit);
    tabs.on("tabsactivate", tabActive);
    $('#map-geolocate').on('click', geolocateDialog);
    $('#map-generate').on('click', generateDialog);
    player = $('#player');
    mapUpdate();
});
\end{lstlisting}

Como se puede apreciar, la última instrucción lanza la función \texttt{mapUpdate()}, que
a su vez ejecuta una petición \gls{ajax} a la \gls{URL} \texttt{/kml} que está mapeada a la clase \texttt{MapListView}
vista anteriormente. La petición se procesará para obtener los objetos de la base de datos y se enviarán
de vuelta en formato \gls{json}. Una vez recibidos los objetos, se actualizará la lista de objetos
(\glspl{waypoint}, \glspl{track}, ...) en el mapa: \\

\begin{lstlisting}[language=VBScript,caption={Actualización de los objetos del mapa},label={lst:JQuery2}]
function mapUpdate() {
    var request = $.ajax({
        url: '/kml',
        dataType: "json",
    });
    request.done(function (result) {
        mapAddLayer(result.outputuri);
        mapUpdateGpxMarkers(result.gpx_waypoints_list);
        mapUpdateGpxPaths(result.gpx_path_list)
        map.gmap3("autofit");
    });
    request.fail(failAJAXRequest);
}
\end{lstlisting}



\section{Algoritmos}

Durante el desarrollo del proyecto, uno de los problemas encontrados en la
visualización y generación de la vista aérea, ha sido la cantidad de puntos 
presentes en la mayoría de los documentos \gls{gpx}. Por lo tanto, era necesario simplificar
la cantidad de puntos. Además, en el ``\textit{tours}'' aéreo, para determinar automáticamente
la altura inicial de la cámara, se ha desarrollado un modelo matemático que
permite determinar la posición óptima.

A continuación se presentan la soluciones adoptadas.

\subsection{Algoritmo de Ramer-Douglas-Peucker}
\label{RDP}

En un documento GPX generalmente existe gran cantidad de puntos repetidos.
En términos de posición -no temporales- la mayoría de esos puntos son redundantes.
Por ejemplo, si el usuario ha estado parado durante una hora en la misma posición,
dependiendo de la configuración del aparato receptor \gls{GPS}, puede presentarse una
nube de puntos no significativa en la misma posición. \\

El algoritmo de Ramer–Douglas–Peucker(RDP) es un algoritmo para reducir el
número de puntos característicos en una curva o polilínea. Fue propuesto
en 1972 por Urs Ramer y en 1973 por David Douglas  y Thomas Peucker.

Es el algoritmo de generalización de líneas más usado en el dominio espacial,
esto quiere decir que los parámetros y operadores que maneja para efectuar la
generalización tienen carácter geométrico: coordenadas cartesianas, distancias
y ángulos. Existen otros algoritmos de simplificación basados en representaciones
frecuenciales, pero los requerimientos de memoria y tiempo de computación frente
a los resultados obtenidos, no justifican su elección en este proyecto.


\subsubsection{Descripción}

La implementación se fundamenta en la búsqueda de puntos críticos. Los puntos
críticos, que constituirán la línea simplificada, serán los que vayan teniendo
una distancia perpendicular mayor respecto a la línea base considerada.

El algoritmo es recursivo, y cada paso procesa la gama de puntos contenidos
entre  un vértice de partida y un vértice final. La primera línea base quedará
constituida entre el  primer y último punto de la línea original. A continuación
se calcularán las distancias perpendiculares de todos los puntos intermedios.
Si ninguna de estas distancias es mayor a la tolerancia la simplificación habrá
finalizado y sólo quedarán retenidos los puntos inicial y final de la línea.
En el caso de que sí se supere la tolerancia el punto con mayor distancia será
retenido como punto crítico que subdividirá la línea original en dos secciones,
en cada una de las cuales se repetirá el proceso como si de dos líneas
independientes se tratase, y así sucesivamente hasta que no haga falta efectuar
subdivisión alguna de la línea.

Las siguientes figuras ilustran adicionalmente el comportamiento del algoritmo:

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6,keepaspectratio=true]{RDP1.jpg}
  \caption[Algoritmo Ramer–Douglas–Peucker]{Primera iteración, selección del punto 15}
  \label{fig:rdp1}
\end{figure}

Inicialmente, se calcularon las distancias de los vértices del 2 al 28 a la línea
definida por los vértices 1 y 29. El vértice más alejado esta primera iteración
es 15, una distancia mucho mayor que la tolerancia. Por lo tanto, el vértice 15
está seleccionado y el procedimiento se llama de forma recursiva dos veces, una entre
los vértices 1 y 15 y, la segunda, entre los vértices 15 y 29.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6,keepaspectratio=true]{RDP2.jpg}
  \caption*{Segunda iteración, selección del vértice 9}
  \label{fig:rdp2}
\end{figure}

El vértice más alejado de la línea 15 está entre 1 y 9, también una tolerancia de
distancia, y por lo tanto se selecciona.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6,keepaspectratio=true]{RDP3.jpg}
  \caption*{Tercera iteración, selección del punto 3}
  \label{fig:rdp3}
\end{figure}

Se hacen dos nuevas llamadas recursivas, y se aplican a los intervalos 1-9, 9-15 y 15-29.

\begin{figure}[H]
\centering
  \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.6,keepaspectratio=true]{RDP4.jpg}
    \caption{Iteración 4ª, eliminación del vértice 2}
    \label{fig:rdp4}
  \end{subfigure}%
  \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.6,keepaspectratio=true]{RDP5.jpg}
    \caption{Línea simplificada}
    \label{fig:rdp5}
  \end{subfigure}
  \caption[Iteraciones del algoritmo Ramer–Douglas–Peucker]{Últimos pasos del algoritmo}
  \label{fig:rdp5_rdp6}
\end{figure}

Por último, cuando todas los puntos que cumplen la tolerancia se han eliminado, en
sucesivas iteraciones, se obtiene la curva simplificada. \\

\paragraph{Pseudocódigo del algoritmo:} \hfill \\

Este algoritmo en el peor caso tiene una complejidad temporal de \( O(nm) \)  y
\( O(n \log m) \) de media, donde m es el tamaño (número de puntos) de la curva o
polilínea simplificada.

\begin{algorithm}
\label{Ramer-Douglas-Peucker}
\begin{algorithmic}
\Function{DouglasPeucker}{$Puntos[], tolerancia$}
  \Comment{Buscar el punto más distante}
  \ForAll{Puntos[2:fin-1]}
    \State $linea\gets Linea(Puntos[1], Puntos[fin])$
    \State $d\gets DistanciaPerpendicular(Punto, linea)$
    \If {$d > max$}
      \State $max\gets d$
      \State $indice\gets index(Punto)$
    \EndIf
  \EndFor
  \Comment{Simplificar recursivamente si la distancia es mayor que la tolerancia}
  \If {$max > tolerancia$}
    \State $parte1\gets DouglasPeucker(Puntos[1..indice], tolerance)$
    \State $parte2\gets DouglasPeucker(Puntos[indice..fin], tolerance)$
    \State $resultado\gets Puntos[1..indice-1] + Puntos[1..indice]$
  \Else
    \State $resultado\gets [ Puntos[1], Puntos[fin] ]$
  \EndIf

  \Return $resultado[]$
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}


\subsubsection{Implementación del Algoritmo}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Implementación del algoritmo Ramer–Douglas–Peucker},label={lst:RDP}]
def simplDouglasPeucker(points, epsilon):
    # epsilon depth in meters is the maximum allowed distance between the poin,
    # and the paht. It is the height of the triangle abc where a-b and b-c are
    # two consecutive line segments
    len_points = len(points)
    # indexes of points to include in the simplification
    index = []
    # if one or two points ...
    if len_points < 3:
        return points
    band_sqr = epsilon * 360.0 / (2.0 * math.pi * EarthsRadius)
    band_sqr = band_sqr * band_sqr
    F = math.pi / 360.0
    stack = [(0, len_points-1)]
    while stack:
        start, end = stack.pop()
        if (end - start) > 1:
            # intermediate points, find most distant intermediate point
            # with the line from start to end points
            x12 = (points[end].lon - points[start].lon)
            y12 = (points[end].lat - points[start].lat)
            if math.fabs(x12) > 180.0:
                x12 = 360.0 - math.fabs(x12)
            x12 *= math.cos(F * (points[end].lat + points[start].lat))
            d12 = (x12*x12) + (y12*y12)

            sig = start
            max_dev_sqr = -1.0
            for i in xrange(start + 1, end):
                x13 = (points[i].lon - points[start].lon)
                y13 = (points[i].lat - points[start].lat)
                if math.fabs(x13) > 180.0:
                    x13 = 360.0 - math.fabs(x13)
                x13 *= math.cos(F * (points[i].lat + points[start].lat))
                d13 = (x13*x13) + (y13*y13)
                x23 = (points[i].lon - points[end].lon)
                y23 = (points[i].lat - points[end].lat)
                if math.fabs(x23) > 180.0:
                    x23 = 360.0 - math.fabs(x23)
                x23 *= math.cos(F * (points[i].lat + points[end].lat))
                d23 = (x23*x23) + (y23*y23)
                if d13 >= (d12 + d23):
                    dev_sqr = d23
                elif d23 >= (d12 + d13):
                    dev_sqr = d13
                else:
                    # solve triangle
                    dev_sqr = (x13 * y12 - y13 * x12) * (x13 * y12 - y13 * x12) / d12
                if dev_sqr > max_dev_sqr:
                    sig = i;
                    max_dev_sqr = dev_sqr;
            if max_dev_sqr < band_sqr:
                # no sig. intermediate point, transfer current start point
                index.append(start)
            else:
                stack.append((sig, end))
                stack.append((start, sig))
        else:
            index.append(start)
    # last point
    index.append(len_points-1)
    return [points[i] for i in index]
\end{lstlisting}

Además, una vez simplificado el camino, para mejorar la visualización de forma que
se sobrevuele todo el recorrido, se ha añadido una condición que crea un punto
cuando en el camino se detecta un ángulo mayor de 30º. Este detalle se mostrará
en la siguiente sección. \\


\subsection{Algoritmo para Posicionar la Cámara}

Tras la simplificación de los puntos \gls{gpx}, otra cuestión importante ha sido
determinar automáticamente\footnote{Sólo si el usuario no introduce manualmente
la altura inicial y/o final.} la posición y orientación óptima de la cámara en
altura Para ello se han combinado dos modelos matemáticos.


\subsubsection{Posición Inicial y Final: Elipse}

Para determinar automáticamente la posición final e inicial de la cámara se ha usado
el modelo matemático de la elipse. Para ello se define una serie de constantes y variables:

\begin{itemize}
 \item El primer foco de la elipse se corresponde con el primer vértice del camino y el
 segundo foco se corresponde con el punto geométrico central de todo el camino.
 \item El último foco de la elipse se corresponde con el último punto del camino y el
 segundo foco se corresponde con el punto geométrico central.
 \item Los dos focos que definen la elipse (punto inicial y final) deben ser
 vistos desde la posición inicial y final de la cámara. Se considera, para el
 modelo, que el terreno es plano entre los puntos inicial y final.
 \item La cámara debe estar alineada con los focos de la elipse.
 \item Se establece el rango de límites de altura entre 100 y 5000 metros.
 Cualquier valor por debajo o por encima será asignado al mínimo o al máximo
 respectivamente.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.27,keepaspectratio=true]{modelo_elipse.png}
  \caption{Modelo basado en la elipse para posicionar la cámara}
  \label{fig:ellipse}
\end{figure}

En este caso, la ecuación utilizada ha sido en forma polar, con el origen
centrado en el foco F2 y el otro foco en la coordenada angular \(\varphi\):

\begin{equation}
r(\theta) = \frac{a (1 - \varepsilon^2)}{1 + \varepsilon\cos^2(\theta)}
\end{equation}

La excentricidad \(\varepsilon\) de una elipse es la razón entre su semidistancia focal 
(longitud del segmento que parte del centro de la elipse y acaba en uno de sus focos),
denominada por \textit{c}, y su semieje mayor.

\begin{equation}
\varepsilon = \frac{c}{a}, con 0 \leq \varepsilon \leq 1
\end{equation}
\newline

El valor por defecto del angulo inicial esta establecido en 60º. La salida de la
función \textit{r} es la distancia desde el foco (primer o último vértice) a la cámara. \\

\begin{lstlisting}[language=Python]
    def _border_range(self, angle, lat, lon):
        # using ellipse polar equation
        max_lat = self.center_lat
        min_lat = lat
        if min_lat > max_lat:
            max_lat = lat
            min_lat = self.center_lat
        max_lon = self.center_lon
        min_lon = lon
        if min_lon > max_lon:
            max_lon = lon
            min_lon = self.center_lon
        b_distance = pyGPX.bestViewAltitude(max_lat, max_lon, min_lat, min_lon)
        # ellipse
        c_distance = pyGPX.distanceCoord(self.center_lat, self.center_lon, lat, lon) / 2.0
        a_distance = math.sqrt(c_distance * c_distance + b_distance * b_distance)
        eccentricity = float(c_distance) / a_distance
        rangle = math.radians(angle)
        r = (a_distance * (1.0 - eccentricity * eccentricity)) / (1.0 + eccentricity * math.cos(rangle))
        return r
\end{lstlisting}


\subsubsection{Cálculo Automático de la Altura}

Una vez obtenida la primera posición en altura para la cámara, el resto de alturas
sucesivas (para los siguiente puntos) se calcula a partir de una ecuación obtenida
del \gls{api} de Google Earth: \\

\begin{lstlisting}[language=Python]
def bestViewAltitude(max_lat, max_lon, min_lat, min_lon, scale_range=1.5, aspect_ratio=1.5):
    """
    Calculate the best altitude to see the points.
    http://code.google.com/p/earth-api-utility-library/source/browse/trunk/extensions/src/view/boundsview.js
    """
    center_lon = (max_lon + min_lon) / 2.0
    center_lat = (max_lat + min_lat) / 2.0

    EW_distance = distanceCoord(center_lat, max_lon, center_lat, min_lon)
    NS_distance = distanceCoord(min_lat, center_lon, max_lat, center_lon)
    aspect_ratio = min(max(aspect_ratio, EW_distance / NS_distance), 1.0)

    # using the experimentally derived distance formula.
    alpha = math.radians(45.0 / (aspect_ratio + 0.4) - 2.0)
    expand_distance = max(NS_distance, EW_distance)
    beta = min(math.radians(90.0), alpha + expand_distance / (2.0 * float(EarthsRadius)))
    altitude = scale_range * float(EarthsRadius) * \
               (math.sin(beta) * math.sqrt(1.0 + ( 1.0 / math.pow(math.tan(alpha), 2))) - 1)
    return altitude
\end{lstlisting}

Entre todos los puntos del camino, se calcula la velocidad de sobrevuelo, teniendo
en cuenta el tiempo disponible para ello. Además, si el rumbo de los puntos es mayor
que \texttt{KmlTour\_FOLLOW\_ANGLECORNER} (establecido a 30º) como se puede apreciar
en el siguiente código. \\

\begin{lstlisting}[language=Python]

# . . . 

  if points_len > 1:
      total_speed = distance / float(fly_time)
      for pos in xrange(0, points_len - 1):
          next = points[pos + 1]
          current = points[pos]
          distance = current.distance(next)
          flytime = distance / total_speed
          heading = fly_bearing
          if fly_bearing == None:
              heading = current.bearing(next.lat, next.lon)
          if pos == 0:
              heading_prev = heading
          else:
              # heading_prev - heading) >= KmlTour_FOLLOW_ANGLECORNER
              # using cos difference
              rad_heading = math.radians(heading)
              rad_heading_prev = math.radians(heading_prev)
              cos_diff = math.cos(rad_heading_prev) * math.cos(rad_heading_prev)
              cos_diff += math.sin(rad_heading) * math.sin(rad_heading)
              if cos_diff >= self.cos_max_diff_corner:
                  self.gxtour.do_flyto(current.lon, current.lat, current.ele,
                      strtime, heading, tilt, crange, flytime)
          heading_prev = heading
          self.gxtour.do_flyto(next.lon, next.lat, next.ele,
              strtime, heading, tilt, crange, flytime)

# . . .

\end{lstlisting}


